<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über das Projekt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laura Untner</publisher>
                <pubPlace>Wien/Berlin</pubPlace>
                <date when="2025">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>CC BY 4.0</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Im Laufe der Jahrhunderte wurden die Gedichte der antiken griechischen Dichterin
                        <ref target="https://www.wikidata.org/wiki/Q17892">Sappho</ref> vielfach
                    gepriesen, zitiert und, wie ihre Person, künstlerisch weitergedacht. Auch aus
                    der deutschsprachigen Literaturgeschichte ist Sappho nicht wegzudenken: Mehr als
                    1.000 literarische Texte vom 15. bis zum 21. Jahrhundert sind Zeugnis
                    produktiv-literarischer Sappho-Rezeption. Diese Texte zitieren Sapphos Werk,
                    bauen die Autorin als Figur ein, nehmen auf biographische Theorien und Legenden
                    um sie Bezug und spannen ein intertextuelles Netz mit anderen
                    Rezeptionszeugnissen. Aktuell ist im deutschsprachigen Raum ein starker Anstieg
                    der Sappho-Rezeption zu beobachten.</p>
            </div>
            <div>
                <p>Auf dieser Webseite sammle ich fortlaufend Informationen zur literarischen
                    Sappho-Rezeption im deutschsprachigen Raum. Dahinter steht mein
                    Dissertationsprojekt, das <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.10698386"
                        >hier</ref> beschrieben wird. Diesem Projekt ist eine jahrelange
                    Beschäftigung mit der Sappho-Rezeption vorausgegangen, die unter anderem in
                    einem <ref
                        target="https://verlag.koenigshausen-neumann.de/product/9783826077418-sappho/"
                        >Buch über die literarische Sappho-Rezeption im deutschsprachigen Raum</ref>
                    mündete. Nun verbinde ich mein Wissen über die Sappho-Rezeption mit meinen
                    Kenntnissen im Bereich der Digital Humanities.</p>
                <p>Die <hi rend="bold">Daten</hi> werden sich letzten Endes aus drei Teilen
                    zusammensetzen: einem für Menschen leicht lesbaren tabellarischen Verzeichnis
                    aller bekannten produktiv-literarischen Rezeptionszeugnisse zu Sappho aus dem
                    deutschsprachigen Raum, einer deutlich komplexeren OWL-Ontologie mit
                    detaillierten Informationen und einer SKOS-Taxonomie zur Klassifizierung
                    wiederkehrender Elemente in der literarischen Sappho-Rezeption. Mit letzteren
                    Datensätzen soll vor allem die computergestützte Analyse der Sappho-Rezeption im
                    deutschsprachigen Raum erleichtert werden. Volltexte der Rezeptionszeugnisse
                    werden zu keinem Zeitpunkt angeboten. Eine Textauswahl findet sich jedoch in
                    meinem Band <hi rend="italics"><ref
                            target="https://verlag.koenigshausen-neumann.de/product/9783826077418-sappho/"
                            >Sappho. Texte zur literarischen Rezeption im deutschsprachigen
                            Raum</ref></hi> (2023).</p>
                <p>Unter <hi rend="bold">produktiv-literarischen Rezeptionszeugnissen</hi> werden
                    literarische Texte verstanden, die Elemente eines Rezeptionsgegenstandes
                    enthalten, beispielsweise in der Form von Figuren- und Motivübernahmen,
                    Stilimitationen, Paraphrasen, Strukturanalogien, Fortschreibungen und
                    Fiktionalisierungen von Autor_innen.</p>
                <p>Einen <hi rend="bold">Überblick</hi> über die literarische Sappho-Rezeption im
                    deutschsprachigen Raum bietet mein Band <hi rend="italics"><ref
                            target="https://verlag.koenigshausen-neumann.de/product/9783826077418-sappho/"
                            >Sappho. Texte zur literarischen Rezeption im deutschsprachigen
                            Raum</ref></hi> (2023). Eine <hi rend="bold">Auswahlbibliographie</hi>
                    zur literarischen Sappho-Rezeption ist <ref target="bibliographie.html"
                        >hier</ref> zu finden.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Projektstand</head>
                <p>Aktuell ist das <hi rend="bold">Verzeichnis der Rezeptionszeugnisse</hi> so weit
                    bearbeitet, dass es auszugsweise veröffentlicht werden kann. Es werden fünf
                    Zugänge angeboten: Es können Belege für <ref target="toc-alle.html">alle</ref>,
                        <ref target="toc-prosa.html">prosaische</ref>, <ref target="toc-lyrik.html"
                        >lyrische</ref>, <ref target="toc-drama.html">dramatische</ref> und <ref
                        target="toc-sonstige.html">sonstige</ref> Rezeptionszeugnisse (z. B. Comics)
                    eingesehen werden.</p>
                <p>Neben der Gattungszugehörigkeit sind folgende Informationen erfasst und
                    durchsuchbar:</p>
                <list>
                    <item>Jahr der Erstveröffentlichung, oder, wenn bekannt, Jahr der
                        Entstehung</item>
                    <item>Titel</item>
                    <item>Autor_innenname</item>
                </list>
                <p>Das Verzeichnis wird laufend aktualisiert und erweitert. Ca. 300 der über 1.000
                    Einträge sind noch nicht ausreichend bearbeitet, um sie abbilden zu können.
                    Weitere bibliographische Informationen, etwa Ort und Verlag des Erstdrucks,
                    werden erfasst, aber noch nicht dargestellt.</p>
                <p><hi rend="bold">Excel-Tabellen</hi> mit den Daten aus den Verzeichnissen können
                    in den Unterseiten geladen werden. <hi rend="bold">XML/TEI-Dateien</hi> sind
                    über <ref
                        target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital/tree/main/data/lists"
                        >GitHub</ref> frei zugänglich. Sie können diese Daten unter Nennung der
                    Quelle gerne weiterverwenden.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Mithelfen/Kontakt</head>
                <p>Sie kennen einen literarischen Text aus dem deutschsprachigen Raum, der mit
                    Sappho zu tun hat, aber hier nicht verzeichnet ist? Über Hinweise jeglicher Art
                    bin ich sehr dankbar: <ref target="mailto:laura.untner@fu-berlin.de"
                        >laura.untner@fu-berlin.de</ref>.</p>
                <p>Sie haben Verbesserungsvorschläge oder gar einen Fehler gefunden? Auch darüber
                    freue ich mich. Am besten gleich ein Issue auf <ref
                        target="https://github.com/laurauntner/sappho-digital/issues">GitHub</ref>
                    anlegen.</p>
                <p>Für Unterstützung bei der Recherche danke ich Julius Handl.</p>
                <p>Für Feedback danke ich Amrei Stanzel, Martin Anton Müller, Gregor Pirgie und
                    Dimitra Grigoriou.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Zitieren</head>
                <p>Die bereitgestellten Daten können unter Nennung der Quelle frei weiterverwendet
                    werden.</p>
                <p>Wer diese <hi rend="bold">Webseite</hi> zitieren möchte, kann diese Vorlage
                    verwenden:</p>
                <p>Laura Untner: Sappho Digital. Die literarische Sappho-Rezeption im
                    deutschsprachigen Raum. Wien/Berlin 2024f., <ref
                        target="https://sappho-digital.com">https://sappho-digital.com</ref>.</p>
                <p>Wer auf das <hi rend="bold">Projekt</hi> selbst verweisen möchte, kann diese
                    Vorlage verwenden:</p>
                <p>Laura Untner: Paradigmen einer digitalen Rezeptionswissenschaft.
                    Produktiv-literarische Rezeptionsphänomene als Linked Data am Beispiel der
                    deutschsprachigen literarischen Sappho-Rezeption. In: Joëlle Weis, Estelle
                    Bunout und Thomas Haider (Hg.): DHd 2024: DH Quo Vadis. 10. Tagung des Verbands
                    »Digital Humanities im deutschsprachigen Raum« (DHd 2024). Passau 2024, <ref
                        target="https://doi.org/10.5281/zenodo.10698386"
                        >https://doi.org/10.5281/zenodo.10698386</ref>.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Über mich</head>
                <p>Ich studierte Deutsche Philologie und Vergleichende Literaturwissenschaft an der
                    Universität Wien. Von Dezember 2020 bis September 2024 arbeitete ich am Austrian
                    Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage (Österreichische Akademie
                    der Wissenschaften). Dort beschäftigte ich mich vor allem mit Karl Kraus (<hi
                        rend="italics"><ref target="https://www.kraus.wienbibliothek.at/"
                            >Rechtsakten der Kanzlei Oskar Samek</ref></hi>, <hi rend="italics"><ref
                            target="https://kraus1933.ace.oeaw.ac.at/index.html">Dritte
                            Walpurgisnacht</ref></hi>) und Arthur Schnitzler (<hi rend="italics"
                            ><ref target="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/">Briefwechsel
                            mit Autorinnen und Autoren</ref></hi> und diverse <ref
                        target="https://schnitzler.acdh.oeaw.ac.at/">Nebenprojekte</ref>).
                    Ehrenamtlich leitete ich gemeinsam mit Julius Handl für viele Jahre die
                    Literaturreihe <ref target="https://glaesernetexte.com/">Gläserne Texte</ref>.
                    Als Vorstandsmitglied der <ref target="https://www.lesereihen.org/">Unabhängigen
                        Lesereihen</ref> engagiere ich mich weiterhin für
                    Literaturveranstaltungen.</p>
                <p>Seit Oktober 2024 führe ich mein <ref
                        target="https://doi.org/10.5281/zenodo.10698386">Dissertationsprojekt</ref>
                    an der Friedrich Schlegel Graduiertenschule für literaturwissenschaftliche
                    Studien (Freie Universität Berlin) fort. Dort ist mein Projekt mit dem
                    Exzellenzcluster »Temporal Communities« bzw. dem Projekt »<ref
                        target="https://www.temporal-communities.de/research/digital-communities/projects/digital-observatory-world-literature"
                        >Digital Observatory of World Literature</ref>« assoziiert. Betreut wird es
                    von Frank Fischer (FU Berlin) und Paula Wojcik (Universität Wien).</p>
                <p>Eine Auflistung meiner Publikationen ist auf <ref
                        target="https://orcid.org/0000-0002-9649-0870">ORCID</ref> zu finden.</p>
                <p>Bei Rückfragen stehe ich gerne unter <ref
                        target="mailto:laura.untner@fu-berlin.de">laura.untner@fu-berlin.de</ref>
                    zur Verfügung. Auf <ref target="https://bsky.app/profile/luntner.bsky.social"
                        >Bluesky</ref> finden Sie mich ebenfalls.</p>
            </div>
            <div type="funding">
                <head>Fördergeber</head>
                <p>Gefördert von der Stadt Wien Kultur (MA 7 Wissenschaft)</p>
                <figure>
                    <graphic type="funding" url="images/Stadt_Wien_Kultur_pos_rgb.png"/>
                </figure>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
